\documentclass[handout]{beamer}
%\documentclass{beamer}
%\setlength{\textheight}{96mm}
%\setlength{\paperheight}{96mm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ifthen}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{eurosym}

%\setlength{\pageheight}{96mm}

% Vary the color applet  (try out your own if you like)
%\colorlet{structure}{red!65!black}

%\beamertemplateshadingbackground{yellow!100}{black}

\date{24.--28. september 2012}

%\newcommand{\handouts}{0} %presentation
\newcommand{\handouts}{1} %handouts

\newcommand{\presentationonly}[1]{\ifthenelse{\equal{\handouts}{0}}{#1}{}}
%\newcommand{\presentationonly}[1]{#1}
\newcommand{\mydef}[1]{\textcolor{blue}{\emph{#1}}}
\newcommand{\mathdef}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

%\usebackgroundtemplate{
%\includegraphics[width=\paperwidth, height=\paperheight]{whiteblack.pdf}
%}

\usetheme{default}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

%\setbeamercolor{background canvas}{bg=black}
%\setbeamercolor{main background}{bg=black}

%\setbeamercolor{normal text}{bg=black}
%\setbeamercolor{backgroung canvas}{black}


%\ifthenelse{\equal{\handouts}{1}}{
%\usetheme{default}% tema za izrocke
%%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper, landscape, border shrink=5mm]
%\pgfpagesuselayout{2 on 1}[a4paper, border shrink=5mm]
%}{
%\usetheme{split} % tema za prosojnice
%}

%\setlength{\paperheight}{30mm}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper, border shrink=5mm]

\usepackage{graphics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\newcommand{\st}{\mathrel{;}}
\newcommand{\then}{\Rightarrow}
\newcommand{\lxor}{\veebar}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}

\renewcommand{\iff}{\Leftrightarrow}
\newcommand{\liff}{\Longleftrightarrow}
\newcommand{\lthen}{\Longrightarrow}
\newcommand{\sbs}{\subseteq}
\newcommand{\id}{\mbox{\rm id}}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}

\newcommand{\xx}{\mathbf{x}}
\newcommand{\yy}{\mathbf{y}}
\newcommand{\zz}{\mathbf{z}}
\newcommand{\ww}{\mathbf{w}}
\newcommand{\cc}{\mathbf{c}}
\newcommand{\bb}{\mathbf{b}}



\newtheorem{thm}{Izrek}
\newtheorem{prp}{Trditev}
\newtheorem{trditev}{Trditev}
\newtheorem{lema}{Lema}
\newtheorem{definicija}{Definicija}

\title[LP]{Matematika --- uvajalni te\v{c}aj}
\author{Matematiki FRI}
\institute[FRI]{
  UL-FRI}

\subject{uvajalni te\v{c}aj}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
\frametitle{Na sporedu danes}
\begin{enumerate}
\item Tangente in normale
\item Ekstremne vrednosti funkcije
\item Optimizacijske naloge
\vspace{5cm}
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tangenta}
\begin{definicija}
 Tangenta je premica, ki se dotika krivulje.
\end{definicija}\pause
Kaj potrebujemo, za iskanje tangente?
\begin{itemize}
\item poznati lastnosti premice
\item podatke o točkah in smeri na krivulji
\end{itemize}
Kdaj pride na vrsto odvod?
\vspace{5cm}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Skoraj vse o premicah}
Opis premice
\begin{itemize}
\item dve točki $A$ in $B$ \pause
\item točka in smer (azimut, smerni koeficient)\pause
\item \alert{enačba}
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Enačba premice}
Potrebujemo koordinatni sistem $(x,y)$ \pause
\begin{itemize}
\item eksplicitna: $y=kx+n$\pause
\item implicitna: $ax+by=c$\pause
\item parametrična: $x=bt+x_0$, $y=at+y_0$
\end{itemize}
\textbf{Primer:} premica skozi točki $A(1,3)$ in $B(4,5)$
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Smerni koeficient}
\begin{thm}
 Za $A(x_1,y_1)$ in $B(x_2,y_2)$ na premici je \alert{smerni koeficient}
 \[k=\frac{y_2-y_1}{x_2-x_1}\]
 konstanten.
\end{thm}\pause
enačba premice: \[ (y-y_0)=k(x-x_0)\] \pause

\textbf{Primeri:}
\begin{itemize}
\item premica skozi $A(1,2)$, s koeficientom $k=-1$
\item skozi točki $A(1,3)$ in $B(4,5)$\pause
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Koti}
\begin{itemize}
\item smerni koeficient $k$ določa kot z $x$-osjo \pause
\[k=\frac{y2-y_1}{x_2-x_1}=\tan(\alpha)\]
\item kot med dvema premicama $y=k_1x+n_1$ in $y=k_2x+n_2$\pause
\[\tan(\phi)=\frac{k_2-k_1}{1+k_1k_2}\]\pause
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Primer:}\\
Izračunaj kot med $3x-y=3$ in $x+2y=1$
\vspace{5cm}
\end{frame}

 \begin{frame}
 \frametitle{Tangenta}
Krivulja je graf funkcije $y=f(x)$
\begin{itemize}
\item odvod $\displaystyle \lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$ \pause
\item smerni koeficient tangente v $(x_0,y_0)$
\[k=f(x_0)\]
\item Enačba tangente\pause
\[(y-y_0)=k(x-x_0)\]
za $k=f'(x_0)$ in $y_0=f(x_0)$. \pause
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Primer}\\
 Poišči tangento na $\displaystyle y=\frac{1}{x}$ v $(1,1)$
 \vspace{5cm}
 \end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tangenta - primeri}
\begin{itemize}
\item pod kakšnim kotom seka $\sin(x)$ $x$-os\pause
\item parabolični ovinek $y=x^2+x$ na $[-1,1]$ zlepi z ravno cesto \pause
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Normala}
\begin{definicija}
 Normala je premica, ki je pravokotna na tangento in gre skozi dotikališče
\end{definicija}

\begin{itemize}
\item smerni koeficient $\displaystyle k_N=-\frac{1}{k_T}$
\pause
\item enačba skozi $(x_0,y_0)$
\[y-y_0 = k_N(x-x_0)\]
za $\displaystyle k_N=\frac{1}{f'(x_0)}$ in $y_0=f(x_0)$
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Primer:} poišči normalo na \[y=x^2+2x+1,\]
ki gre skozi $(0,0)$
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ekstremne vrednosti funkcije}
Ekstrem je točka $x_0$, kjer funkcija doseže največjo ali
najmanjšo vrednost
\begin{itemize}
\item lokalni ekstrem: $f(x_0)$ je večja(manjša) od $f(x)$ za $x$
\alert{blizu} $x_0$\pause
\item globalni ekstrem: $f(x_0)$ je večja(manjša) od $f(x)$ za \alert{vse}
$x$
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Lokalni ekstremi}
\begin{thm}
 Če je $x_0$ lokalni ekstrem, je $f'(x_0)=0$.
\end{thm}
Če je $f'(x_0)=0$ in odvod v $x_0$ spremeni predznak
\begin{itemize}
 \item iz $+$ v $-$ je v $x_0$ \alert{maksimum}
 \item iz $-$ v $+$ je v $x_0$ \alert{minimum}
\end{itemize}
Če odvod ne spremeni predznaka, lokalnega exstrema v $x_0$ ni. 
\vspace{1cm}
\textbf{Primer:} poišči lokalne ekstreme funkcije $f(x)=x^3+x^2-x-1$
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Globalni ekstremi}
Globalne ekstreme iščemo
\begin{itemize}
 \item med lokalnimi ekstremi ($f'(x)=0$)
 \item na robu
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Primeri}
\begin{itemize}
\item poišči ekstreme $y=x(x-1)$ na $[-1,1]$ \pause
\item poišči globalne ekstreme funkcije
\[y=\frac{x}{1+x^2}\]\pause
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Optimizacija}
Želimo poiskati vrednosti parametrov, pri katerih bo dosežena
\alert{maksimalna} qli \alert{minimalna} količina, ki nas zanima.\pause
\begin{itemize}
\item kriterijska funkcija (dobiček, čas, razdalja, ...)
\item iščemo globalne ekstreme kriterijske funkcije\pause
\end{itemize}
\vspace{1cm}
\textbf{Primeri}
\begin{itemize}
 \item Pod kolikšnim kotom moramo vreči kamen, da bo letel najdlje?\pause
 \item razdalja med točko $A(1,1)$ in daljico med $(0,1)$ in $(2,2)$
\end{itemize}
\vspace{5cm}
\end{frame}



\end{document}




